# 考研高数

## 一、函数、极限、连续

### 1.1 函数的概念及其表示法

### 1.2 函数的有界性、单调性、周期性和奇偶性

### 1.3 复合函数、反函数、分段函数和隐函数

### 1.4 基本初等函数的性质及其图形

#### 1.4.3 对数函数

##### 1.4.3.1 对数函数的定义

$$
sorry
$$

##### 1.4.3.2 对数恒等式

积、商、幂、根

$$
\begin{array}{}
\log_a (xy) &= \log_a x + \log_a y \\
\log_a \frac{x}{y} &= \log_a x - \log_a y \\
\log_a x^m &= m \log_a x \\
\log_a \sqrt[m]{x} &= \frac{1}{m} \log_a x
\end{array}
$$

换底公式

$$
   \log_ab = \frac{\log_k b}{\log_k a}
$$

证明
$$
sorry
$$

##### 1.4.3.3 对数函数的一些公式

$$
\log_a 1 = 0 \\
\log_a a = 1 \\
\log_a a^x = x \\
\log_a b = \frac{1}{\log_b a}
$$

$$
\log_a (x_1^{\alpha_1} \cdots x_n^{\alpha_n}) = \alpha_1 \log_a x_1 + \cdots + \alpha_n \log_a x_n
$$

$$
\log_a x = \frac{\log_b x}{\log_b a} = \frac{\ln x}{\ln a} \\
log_{a^n} b^m = \frac{m \ln b}{n \ln a} = \frac{m}{n} \log_a b

$$

$$
a = e^{\ln a} = \ln e^a\\
a = b^{\log_b a} = \log_b b^a\\
a^x = e^{x \ln a}
$$

求导：

$$
\begin{array}{l}
(\log_a b)^{'} \\
= \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{\log_a{(x+\Delta x) - \log_a x}}{\Delta x} \\
\overset{\star}{=} \lim_{\Delta x \rightarrow 0} (\frac{1}{x} \times \frac{x}{\Delta x} \times \log_a (1+\frac{\Delta x}{x})) \\
= \frac{1}{x} \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \log_a (1+\frac{\Delta x}{x})^{\frac{x}{\Delta x}} \\
= \frac{1}{x} \log_a e \\
= \frac{1}{x \ln a}
\end{array}
$$
特殊地，当 $a=e$ 时，$(\log_e b)^{'} = \frac{1}{x}$

#### 1.4.4 三角函数

##### 1.4.4.1 三角函数的定义

$$
\sin \theta = \frac{y}{r} \\
\cos \theta = \frac{x}{r} \\
\tan \theta = \frac{y}{x} \\
\cot \theta = \frac{1}{\tan x} \\
\sec \theta = \frac{1}{\cos x} \\
\csc \theta = \frac{1}{\sin x}
$$

##### 1.4.4.2 三角函数恒等式

$$
\sin^2 \theta + \cos^2 \theta = 1 \\
$$
证明
$$
\sin \theta = \frac{y}{r}, \cos \theta = \frac{x}{r} \\
\sin^2 \theta + \cos^2 \theta = \frac{y^2}{r^2} + \frac{x^2}{r^2} = \frac{x^2 + y^2}{r^2} = \frac{r^2}{r^2} = 1
$$

---

$$
\sec^2 \theta = 1 + \tan^2 \theta  \\
\csc^2 \theta = 1 + \cot^2 \theta
$$

证明
$$
\sec \theta = \frac{1}{\cos \theta} = \frac{r}{x} \\
\tan \theta = \frac{y}{x} \\
\sec^2 \theta = \frac{r^2}{x^2} = \frac{x^2 + y^2}{x^2} = 1 + \frac{y^2}{x^2} = 1 + \tan^2 \theta
$$

---

$$
\sin \theta = \cos \theta \tan \theta \\
\tan \theta = \frac{\sin \theta}{\cos \theta} \\
\cos \theta = \sin \theta \cot \theta \\
\cot \theta = \frac{\cos \theta}{\sin \theta}
$$

---

例

$$
\begin{array}{l}
   \frac{1}{1+\sin x} + \frac{1}{1-\sin x}\\
   = \frac{1-\sin x + 1 + \sin x}{1-\sin^2 x} \\
   = \frac{2}{\cos^2 x} \\
   = 2 \sec^2 x
\end{array}
$$

例

$$
\begin{array}{l}
   \frac{\sin x}{1+\cos x} \\
   \overset{\star}{=} \frac{\sin x}{1+\cos x} \times \frac{1-\cos x}{1-\cos x} \\
   = \frac{\sin x - \sin x \cos x}{\sin^2 x} \\
   = \frac{1 - \cos x}{\sin x} \\
   = \csc x - \cot x
\end{array}
$$

---
和差
$$
\sin (x \pm y) = \sin x \cos y \pm \cos x \sin y \\
\cos (x \pm y) = \cos x \cos y \mp \sin x \sin y \\
\tan (x \pm y) = \frac{\tan x \pm \tan y}{1 \mp \tan x \tan y} \\
\sin (2x) = 2 \sin x \cos x \\
\cos (2x) = \cos^2 x - \sin^2 x = 2 \cos^2 x - 1 = 1 - 2 \sin^2 x \\
\tan (2x) = \frac{2 \tan x}{1 - \tan^2 x}
$$

降幂
$$
\cos^2 \frac{x}{2} = \frac{1+\cos x}{2} \\
\sin^2 \frac{x}{2} = \frac{1-\cos x}{2} \\
\tan^2 \frac{x}{2} = \frac{1-\cos x}{1+\cos x} \\
\cos^2 x = \frac{1+\cos 2x}{2} \\
\sin^2 x = \frac{1-\cos 2x}{2} \\
\tan^2 x = \frac{1-\cos 2x}{1+\cos 2x}
$$

---

例

$$
\begin{array}{l}
\sin^2(3x)+3 \cos^2(3x) \\
= 1 + 2 \cos^2(3x) \\
= 1+ 1 + \cos(6x) \\
= 2 + \cos(6x)
\end{array}
$$

例
$$
\cos^4 x = \frac{1}{8} (3 + 4 \cos 2x + \cos 4x)
$$

例
$$
\begin{array}{l}
\sin^4 x + cos^4 x \\
\overset{\star}{=} \sin^4 x + 2 \sin^2 x \cos^2 x + \cos^4 x - 2 \sin^2 x \cos^2 x \\
=1 - \frac{1}{2} \sin^2 2x\\
=1 - \frac{1}{4} (1 - \cos 4x) \\
=\frac{3}{4} + \frac{1}{4} \cos 4x
\end{array}
$$

---

$$
360\degree = 2\pi \\
180\degree = \pi \\
90\degree = \frac{\pi}{2} \\
60\degree = \frac{\pi}{3} \\
45\degree = \frac{\pi}{4} \\
30\degree = \frac{\pi}{6} \\
135\degree = \frac{3\pi}{4} \\
120\degree = \frac{2\pi}{3} \\
150\degree = \frac{5\pi}{6} \\
$$

$$
\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
  & 0 & \frac{\pi}{6} & \frac{\pi}{4} & \frac{\pi}{3} & \frac{\pi}{2} & \pi \\
\hline
\sin & 0 & \frac{1}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{3}}{2} & 1 & 0 \\
\hline
\cos & 1 & \frac{\sqrt{3}}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{1}{2} & 0 & -1 \\
\hline
\tan & 0 & \frac{\sqrt{3}}{3} & 1 & \sqrt{3} & \infty & 0 \\
\hline
\end{array}
$$

---

诱导公式

1.直角三角形
$$
\sin(\frac{\pi}{2} - x) = \cos x \\
\cos(\frac{\pi}{2} - x) = \sin x \\
\tan(\frac{\pi}{2} - x) = \cot x \\
$$

2.奇偶性
$$
\sin(-x) = -\sin x \\
\cos(-x) = \cos x \\
\tan(-x) = -\tan x \\
$$

3.关于 $\pi$ 的周期性

$$
\sin(x+\pi) = -\sin x \\
\cos(x+\pi) = -\cos x \\
\tan(x+\pi) = \tan x \\
$$

---

例
$$
\sin(\frac{\pi}{2}+x) = \sin(\frac{\pi}{2} - (-x)) = \cos (-x) = \cos x \\
\cos(\frac{\pi}{2}+x) = \sin (-x) = -\sin x \\
\tan(\frac{\pi}{2}+x) = \cot (-x) = -\cot x \\
$$

例
$$
\sin(\pi - x) = - \sin(-x) = \sin x \\
\cos(\pi - x) = - \cos(-x) = -\cos x \\
\tan(\pi - x) = -\tan x \\
$$
(图像理解)

---

三角方程

$$
\sin x = \frac{1}{2} \\
 x = \frac{\pi}{6} + 2k\pi (k\in Z), \frac{5\pi}{6} + 2k\pi(k\in Z)
$$

$$
\tan x = \sqrt 3 \\
x = \frac{\pi}{3} + k\pi (k\in Z)
$$

#### 1.4.5 反三角函数

##### 1.4.5.1 反三角函数的定义

$$
\arcsin x = y \Leftrightarrow \sin y = x, -\frac{\pi}{2} \leq y \leq \frac{\pi}{2} \\
\arccos x = y \Leftrightarrow \cos y = x, 0 \leq y \leq \pi \\
\arctan x = y \Leftrightarrow \tan y = x, -\frac{\pi}{2} < y < \frac{\pi}{2}
$$

##### 1.4.5.2 反三角函数恒等式

$$
\arcsin x + \arccos x = \frac{\pi}{2} \\
$$

证明：
$$
令 y = \arcsin x \\
\sin y = x \\
\cos(\frac{\pi}{2} - y) = x \\
\arccos x = \frac{\pi}{2} - y \\
\arcsin x + \arccos x = y + \frac{\pi}{2} - y = \frac{\pi}{2}
$$

---

$$
合适定义域
\arctan x + \arcctg x = \frac{\pi}{2} \\
$$

---

$$
\arctan \frac{1}{x} = \arcctg x \\
\arcsin \frac{1}{x} = arccsc \ x \\
\arccos \frac{1}{x} = arcsec \ x \\
$$

##### 1.4.5.3 三角函数和前四个反三角函数的复合运算

$$
\sin (\arccos x) = \sqrt{1-x^2} \\
$$

证明：

$$
令 \theta = \arccos x \\
\cos \theta = x \\
画三角形 \\
画单位圆
$$

同理：

$$
\sin (\arctan x) = \frac{x}{\sqrt{1+x^2}} \\
\sin (\arcctg x) = \frac{1}{\sqrt{1+x^2}} \\
\cos (\arcsin x) = \sqrt{1-x^2} \\
\cos (\arctan x) = \frac{1}{\sqrt{1+x^2}} \\
\cos (\arcctg x) = \frac{x}{\sqrt{1+x^2}} \\
\tan (\arcsin x) = \frac{x}{\sqrt{1-x^2}} \\
\tan (\arccos x) = \frac{\sqrt{1-x^2}}{x} \\
\tan (\arcctg x) = \frac{1}{x} \\
$$

##### 1.4.5.4 三角函数和后两个反三角函数的复合运算

$$
sgn(x) = \begin{cases}
   \begin{array}{ll}
      x & x \gt 0 \\
      0 & x = 0 \\
      -x & x \lt 0
   \end{array}
\end{cases}
\\
|x| = sgn(x) \ x
$$

---

$$
\sin (arcsec(x)) = \frac{\sqrt{x^2 - 1}}{|x|}=sgn(x)\frac{\sqrt{x^2 - 1}}{x}
$$

证明：
$$
sorry
$$

同理：

$$
\cos (arccsc(x)) = \frac{\sqrt{x^2 - 1}}{|x|}=sgn(x)\frac{\sqrt{x^2 - 1}}{x} \\
\tan (arcsec(x)) = sgn(x) \sqrt{x^2-1}\\
\tan (arccsc(x)) = \frac{1}{|x|}=sgn(x)\frac{1}{\sqrt{x^2-1}} \\
\cdots
$$

---

#### 1.4.6 双曲函数

##### 1.4.6.1 双曲函数的定义

$$
\cosh x = \frac{e^x + e^{-x}}{2} \\
\sinh x = \frac{e^x - e^{-x}}{2} \\ 
\tanh x = \frac{\sinh x}{\cosh x} = \frac{e^x - e^{-x}}{e^x + e^{-x}} \\
\coth x = \frac{1}{\tanh x} = \frac{\cosh x}{\sinh x} \\
\sech x = \frac{1}{\cosh x} \\
\csch x = \frac{1}{\sinh x}
$$

##### 1.4.6.2 双曲函数的恒等式

$$
\cosh^2 x - \sinh^2 x = 1 \\
$$

证明：

$$
\cosh^2 x - \sinh^2 x = \frac{e^{2x} + 2 + e^{-2x}}{4} - \frac{e^{2x} - 2 + e^{-2x}}{4} = 1
$$

---

$$
\sech^2 x = 1 - \tanh^2 x \\
\csch^2 x = \coth^2 x -1
$$

证明：

$$
\sech^2 x = \frac{1}{\cosh^2 x} = \frac{4}{e^{2x} + 2 + e^{-2x}} = 1 - \frac{2}{e^{2x} + e^{-2x}} = 1 - \tanh^2 x
$$

---

$$
\sinh 奇函数 \\
\cosh 偶函数 \\
$$

---

两角和公式

$$
\sinh (x+y) = \sinh x \cosh y + \cosh x \sinh y \\
\cosh (x+y) = \cosh x \cosh y + \sinh x \sinh y \\
\tanh (x+y) = \frac{\tanh x + \tanh y}{1 + \tanh x \tanh y}
$$

证明：

$$
\sinh (x+y) = \frac{e^{x+y} - e^{-(x+y)}}{2} = \frac{e^x e^y + e^{-x} e^{-y} - e^x e^{-y} - e^{-x} e^y}{2} = \sinh x \cosh y + \cosh x \sinh y
$$

---

两倍角公式

$$
\sinh 2x = 2 \sinh x \cosh x \\
\cosh 2x = \cosh^2 x + \sinh^2 x = 2 \cosh^2 x - 1 = 1 + 2 \sinh^2 x \\
\tanh 2x = \frac{2 \tanh x}{1 + \tanh^2 x}
$$

---

半角公式

$$
\cosh x = \sqrt{\frac{1+\cosh 2x}{2}} \\
\sinh x = \text{sgn}(x) \sqrt{\frac{\cosh 2x - 1}{2}} \\
$$

证明：

$$
\cosh x = \frac{e^x + e^{-x}}{2} = \sqrt{\frac{e^{2x} + 2 + e^{-2x}}{4}} = \sqrt{\frac{1+\cosh 2x}{2}}
$$

#### 1.4.7 反双曲函数



### 1.5 初等函数

### 1.6 函数关系的建立

### 1.7 数列极限与函数极限的定义及其性质

### 1.8 函数的左极限与右极限

### 1.9 无穷小量和无穷大量的概念及其关系

### 1.10 无穷小量的性质及无穷小量的比较

### 1.11 极限的四则运算

### 1.12 极限存在的两个准则：单调有界准则和夹逼准则

### 1.13 两个重要极限

### 1.14 函数连续的概念

### 1.16 函数间断点的类型

### 1.17 初等函数的连续性

### 1.18 闭区间上连续函数的性质

## 二、一元函数微分学
